
Voici ici quelques méthodes scientifiquement prouvés
pour être efficaces pour la mémoire.
Maleureusement ces méthodes ne sont pas enseignées à l'école
et pire certaines idées populaire sont tout simplement fausses.\\

\subsection{Comment fonctionne la mémoire ?}

\begin{itemize}
\item \textbf{Mémoire à long terme} = Disque dur de l'humain
\item \textbf{Mémoire de travail} = RAM
\item \textbf{Encodage} : passage de la RAM au DD
\item \textbf{Récupération} : passage du DD à la RAM
\end{itemize}

% citation
Ah ouais, en fait, je m'en serais pas souvenu
mais dans le fond je le savais.\\
% fin citation

Ce qu'il se passe ici ça n'est pas qu'on avait oublié
mais qu'on arrivait pas à se rappeler. C'est le processus
de récupération qui a échoué.\\

En fait lorsqu'on mémorise une information on la mémorise
avec des petites accroches atour de l'information,
on appelle ça des \textbf{amorces de récupération}.\\

Ces amorces jouent un rôle essentiel dans la mémoires,
on mémorise donc mieux en créant des amorces notamment
en comprennant le rôle qu'à l'information dans son contexte.\\

% schémas 9:03
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/schemas_memoire.png}

C'est prouvé scientifiquement que l'on n'a pas un style de prédilection
mais que l'on mémorise tous mieux
en combinant les sens : on appelle ça la \textbf{multimodalité}.\\

\subsection{Répétition espacée}

\includegraphics[width=\textwidth]{./images/forgetting_curve.jpg}

Comment réviser quelque chose ?\\

On le relit ?\\

Cela s'appelle le réencodage et c'est un peu efficace.\\

Mais il y a mieux : Tester, c'est à dire essayer d'activer
la mémoire par la récupération car si on y arrive on s'en souvient mieux après
et si on n'y arrive pas cela permet de
préparer le cerveau à mémoriser lorsque l'on lira la réponse.\\

\subsection{diversification}

Particulièrement efficace en sciences, consiste à mélanger des
connaissances dans plusieurs chapitres proches. Augmente la capacité à
bien discriminer les problèmes, voir les similarités et différences.

Pour la récupération on utilise ........... et la diversification
permet d'en utiliser plusieurs au lieu d'une seule
ce qui facilite l'accès à l'information.\\

Toujours dans l'esprit de multiplier les ...........
Il est intéressant d'utiliser des associations.
En utilisant des exemples, des mnémotéchniques
ou la technique du palais mental.

% \subsection{mémorisation $\rightarrow$ compréhension}

% \includegraphics[width=\textwidth]{./images/savoir_vs_savoir_faire.png}

% \subsection{Association}

% Palais mental, mnémotéchniques

\subsection{Emotion}

Tout ceci est bien mais ça fait beaucoup de méthodes
et ce n'est pas très amusant.\\

Pas de soucis, en complément de toutes ces techniques
il est utile de stimuler les émotions pour améliorer
l'efficacité de la mémorisation.\\

Exercice 3 - Utiliser une ou plusieurs de ces techniques
pour mémoriser ce chapitre.\\








